\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}

\begin{document}
	
	\title{Correction de l'Énigme}
	\author{}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Énigme}
	
	Stéphane et Gilles se lancent dans un match de tennis en trois sets gagnants.\\
	Ils ont au départ autant de chances de gagner chaque set.\\
	On estime qu'après un set gagné, le vainqueur augmente sa chance de gagner le set suivant de 0,1.\\
	Inversement, celui qui a perdu un set, diminue d'autant sa chance de gagner le suivant.\\
	Lors de la rencontre, Stéphane a largement gagné le premier set, Gilles étant dépassé dans tous les domaines.\\
	
	Quelle est la probabilité que Gilles gagne le match ?
	
	\section*{Correction}
	
	Initialement, Stéphane et Gilles ont chacun une probabilité de 0,5 de gagner un set. Après avoir gagné le premier set, Stéphane augmente sa probabilité de gagner le set suivant à 0,6, et Gilles voit sa probabilité diminuer à 0,4. Nous allons utiliser un arbre pondéré pour visualiser les scénarios et calculer la probabilité que Gilles gagne le match.
	
\begin{tikzpicture}
	\node (P_-1_0) at (-2,-4.5) {$$};
	\node (P_0_0) at (0,-4.5) {$S$};
	\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above,sloped] {$$};
	\node (P_1_0) at (2,-1.5) {$S$};
	\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above,sloped] {$0.6$};
	\node (P_2_0) at (4,-0) {$S$};
	\draw (P_1_0) -- (P_2_0) node[midway, above,sloped] {$0.7$};
	\node (P_2_1) at (4,-2) {$G$};
	\draw (P_1_0) -- (P_2_1) node[midway, below,sloped] {$0.3$};
	\node (P_3_1) at (6,-1) {$S$};
	\draw (P_2_1) -- (P_3_1) node[midway, above,sloped] {$0.6$};
	\node (P_3_2) at (6,-2.5) {$G$};
	\draw (P_2_1) -- (P_3_2) node[midway, below,sloped] {$0.4$};
	\node (P_4_2) at (8,-2) {$S$};
	\draw (P_3_2) -- (P_4_2) node[midway, above,sloped] {$0.5$};
	\node[very thick,red] (P_4_3) at (8,-3) {$G$};
	\draw (P_3_2) -- (P_4_3) node[midway, below,sloped] {$0.5$};
	\node (P_1_4) at (2,-6.5) {$G$};
	\draw (P_0_0) -- (P_1_4) node[midway, below,sloped] {$0.4$};
	\node (P_2_4) at (4,-5) {$S$};
	\draw (P_1_4) -- (P_2_4) node[midway, above,sloped] {$0.5$};
	\node (P_3_4) at (6,-4) {$S$};
	\draw (P_2_4) -- (P_3_4) node[midway, above,sloped] {$0.6$};
	\node (P_3_5) at (6,-5.5) {$G$};
	\draw (P_2_4) -- (P_3_5) node[midway, below,sloped] {$0.4$};
	\node (P_4_5) at (8,-5) {$S$};
	\draw (P_3_5) -- (P_4_5) node[midway, above,sloped] {$0.5$};
	\node[very thick,red] (P_4_6) at (8,-6) {$G$};
	\draw (P_3_5) -- (P_4_6) node[midway, below,sloped] {$0.5$};
	\node (P_2_7) at (4,-8) {$G$};
	\draw (P_1_4) -- (P_2_7) node[midway, below,sloped] {$0.5$};
	\node (P_3_7) at (6,-7.5) {$S$};
	\draw (P_2_7) -- (P_3_7) node[midway, above,sloped] {$0.4$};
	\node (P_4_7) at (8,-7) {$S$};
	\draw (P_3_7) -- (P_4_7) node[midway, above,sloped] {$0.5$};
	\node[very thick,red] (P_4_8) at (8,-8) {$G$};
	\draw (P_3_7) -- (P_4_8) node[midway, below,sloped] {$0.5$};
	\node[very thick,red] (P_3_9) at (6,-9) {$G$};
	\draw (P_2_7) -- (P_3_9) node[midway, below,sloped] {$0.6$};
	\draw (7.5,-8.7) node[red, very thick, below]{scénario 1};
	\draw (9.5,-7.6) node[red, very thick, below]{scénario 3};
	\draw (9.5,-5.6) node[red, very thick, below]{scénario 2};
	\draw (9.5,-2.6) node[red, very thick, below]{scénario 4};
\end{tikzpicture}
	
	Chaque nœud représente un set, et chaque branche représente le gagnant du set suivant avec sa probabilité mise à jour. 
	
	\subsection*{Calcul des probabilités}
	
	Nous calculons maintenant les probabilités pour chaque scénario où Gilles gagne le match, sachant qu'il a perdu le premier set :
	
	\subsubsection*{Scénario 1 : Gilles gagne 3 sets consécutifs}
	
	Probabilité que Gilles gagne les 3 sets suivants :
	\[ P_1 = 0.4 \times 0.5 \times 0.6 = 0.12 \]
	
	\subsubsection*{Scénario 2 : Gilles gagne le deuxième, quatrième et cinquième sets}
	
	Probabilité que Gilles gagne le deuxième, quatrième et cinquième sets :
	\[ P_2 = 0.4 \times 0.5 \times 0.4\times 0.5 = 0.04 \]
	
	\subsubsection*{Scénario 3 : Gilles gagne le deuxième, troisième et cinquième sets}
	
	Probabilité que Gilles gagne le deuxième, troisième et cinquième sets :
	\[ P_3 = 0.4 \times 0.5 \times 0.4\times 0.5 = 0.04 \]
	
	\subsubsection*{Scénario 4 : Gilles gagne le troisième, quatrième et cinquième sets}
	
	Probabilité que Gilles gagne le troisième, quatrième et cinquième sets :
	\[ P_4 = 0.6 \times 0.4 \times 0.5 \times 0.6 = 0.036 \]
	
	\subsection*{Probabilité totale}
	
	Avec la formule des probabilités totales, puisque les 4 scénarios constituent une partition de l'évènement "Gilles gagne",\\
	 La probabilité totale que Gilles gagne le match est la somme des probabilités de tous les scénarios possibles :
	\[ P = P_1 + P_2 + P_3 + P_4 = 0.12 + 0.04 + 0.04 + 0.036 = 0.236 \]
	
	\section*{Conclusion}
	
	La probabilité que Gilles gagne le match est de 0.236 (ou 23.6\%).
	
\end{document}
